% !TEX root = menschen-halten.tex

\section{Präludium I: Gegen moderne Trends}
\label{food-hunger}

Während die Produktion von menschlicher Nahrung von Jahr zu Jahr steigt, nehmen Fehl- und Unterernährung nur langsam ab. Insbesondere in den ärmsten Regionen der Welt führen die Menschen ein karges Leben und hungern, weil sie zu wenig zu essen haben. In den Industrienationen, in welchen der Wohlstand hochgehalten wird, ergibt sich in jüngster Zeit ein Trend, der einen Einblick gibt, was eine gewöhnliche, westliche Ernährungsweise anrichtet. Trotz dessen, dass Menschen fetter und fetter werden, leiden die Menschen  an Hunger. Es ist nicht der Hunger, den man meint, wenn man gar kein Essen hat. Es ist ein verborgener Hunger, der auftritt, wenn man an einem Mikronährstoffmangel leidet. Der Körper will Nährstoffe zu sich nehmen, um alle wichtigen Körperfunktionen abgedeckt zu haben. Wird er nur mit Essen gefüttert, die Energie und keine Nährstoffe liefert, hört sein Hunger nicht auf. Solange, bis der minimale Bedarf gedeckt ist, geht der Hunger weiter. Mit der Folge, dass sich Menschen trotz viel zu sich genommener Energie noch immer an Hunger leiden, mehr Essen und zunehmen. Das klingt etwas ironisch, vor allem aus Sicht von ärmeren Ländern, dass der Mensch in den reichsten Staaten der Welt trotz der Dauerverfügbarkeit von Essen immer schlechter ernährt ist. Aber es ist nicht das einzige Problem in Bezug auf das Essen, mit dem er konfrontiert wird. Essen in minderer Qualität, industrielle Fertigung von Nahrung sowie Verarbeitung in nie zuvor bekannten Kunstprodukten, Stress-Essen, Süchte und die Einseitigkeit von Ernährungsweisen stellen ihn vor eine nie zuvor bekannte Hürde.

\subsection*{Essen, was auf den Tisch kommt}

Menschen sind nicht besonders gut darin, abzuschätzen, wie viel sie gegessen haben. Das ist nicht überraschend. Wenn Jäger und Sammler gejagt haben, hatte es keine Notwendigkeit, sich zu überlegen, ob man vom dem Elch (oder vergleichbaren Essenslieferanten) fünfhundert Gramm Filet abschneidet und zu sich nimmt oder lieber ein Stückchen mit mehr Fett zu sich nimmt, um auf die nötigen Kalorien zu kommen. Gegessen wurde, was auf den Tisch kam. 
Teller existieren noch nicht so lange, als dass sie bereits zu den Anfängen der menschlichen Existenz Einfluss auf das Essverhalten gehabt hätten. Wenn wir unserem Menschen aber ein Schnitzel auf einem riesigen statt einem kleinen Teller servieren, so haben sie stets das Gefühl, dass das Essen kleiner wirkt, als es ist. Die Folge ist, dass er mehr isst, unabhängig von der Speise selbst. Verzehrt er die Nahrung zudem noch vor dem Fernseher, so isst er noch mehr. Ist er übermüdet oder gestresst, isst er auch mehr. 
Seien Sie deshalb vorsichtig, unter welchen Umständen Sie Ihren Menschen füttern. Vorteilhaft ist die Fütterung in sozialem Beisammensein, um die Gruppenzugehörigkeit zu stärken. Lassen Sie dabei alle schlechten Einflüsse wie Ablenkung durch Fernsehen weg, damit die auf die Rückkopplung seines Körpers Rücksicht genommen wird. 

\subsection*{Eine falsche Herangehensweise}

Um das elendige Übergewicht zu bekämpfen, bedienen sich Menschen vielen modernen Methoden. Eine Methode ist das Zählen von Kalorien, um dem Überschuss an Essen Herr zu werden. Menschen ohne Erfahrung mit dem Zählen von Kalorien verzetteln sich schnell nach unten, wodurch sie  in die Versuchung kommen, mehr zu essen, als sie eigentlich benötigen. Wir beobachten bei Menschen häufig, dass Kalorienzählen mehr Bürde als Nutzen ist und ihnen wenig Freude bereitet. Gerade um bei Freunden, im Restaurant oder sonst Kalorien zu zählen, fehlt ihnen oft die Muße. Das Zählen von Kalorien hat ein weiteres Problem: ihre ungenaue Messung. Um es präziser zu formulieren: Sie ist absoluter Schwachsinn. Die Kalorien sagen nichts darüber aus, wie gesund das Essen ist, das Ihr Mensch zu sich nimmt. Kalorienzählen gibt ihrem Menschen zwar eine Richtlinie, weniger energiereiche Nahrung zu sich zu nehmen, aber weniger Kalorien macht sie nicht gesünder. Statt den Fokus auf naturbelassene Lebensmittel mit viel Nährstoffen zu legen, bleibt er bei einer irrelevanten Messgröße. 

\subsection*{Falsche Herangehensweise, Runde zwei}

Menschen haben manchmal das Bedürfnis, dass ihr Körper einem bestimmten Ideal entsprechen soll. Entsprechend der aktuellen Trends und Umstände reicht die Spannbreite von rund und kuschlig bis hin zu dünn und schlaksig. Trends zu weniger Körperfett bringen Menschen dazu, die fragwürdigsten Methoden anzuwenden. Falls Ihrem Menschen die Selbstquälerei gefällt, darf er gern die Essensaufnahme auf ein bestimmtes Minimum sein Leben lang beschränken. Das heißt, dass sein Körper tagein, tagaus auf eine zu niedrige Energieaufnahme abgestimmt wird. Irgendwann geht der konstante Hunger weg, weil sein Körper nicht mehr bekommt. Das Ergebnis wird an der Optik seines Körpers sichtbar. Er sieht aus wie ein Hungerhaken oder Langstreckenläufer. Spindeldürr und abgewrackt. Das empfehlen wir explizit nicht. Das Leben dient dazu, es zu genießen. Ihr Mensch wird durch diese Herangehensweise seine Lebensqualität drastisch senken, wodurch sie wenig Freude mit ihm haben werden. 